Tuto práci a její zdrojové kódy je možné také nalézt na adrese
\url{https://gitlab.com/linuxtardis/seminarka-1819}.

\section*{Anotace}
Předmětem této práce je odvození dostředivého zrychlení.
Jako první je předvedeno základní středoškolské odvození pro rovnoměrný pohyb po kružnici.
Následně je pak s~pomocí vektorů a infinitezimálního počtu odvozeno zrychlení pro obecný nerovnoměrný křivočarý pohyb.
V~další části práce je pak postaveno měřící zařízení a s~jeho pomocí jsou výsledky otestovány.

\section*{Abstract}
This seminar paper is devoted to deriving the formulas of centripetal acceleration.
First, the basic formulas are derived using high school mathematics.
Second, the same formulas are derived using vectors and basic calculus. From there, the equations are extended to non-uniform motions.
Third, a measurement device is built and the experimental results are shown.

\section*{Klíčová slova}
kinematika hmotného bodu, odvození, dostředivé zrychlení, síly, vektory, Arduino, MPU-6050

\section*{Keywords}
particle kinematics, derivation, centripetal acceleration, forces, vectors, Arduino, MPU-6050

\section{Úvod}
Tuto seminární práci jsem si vybral ze zvědavosti.
Ve druhém ročníku mě inspirovalo, že harmonické kmitání můžeme přirovnat k~pohybu po kružnici, který pozorujeme z~boku.
Otáčivý pohyb můžeme najít také na mnoha dalších místech okolo nás.
Můžeme například uvažovat obyčejný osobní automobil.
Při projíždění zatáčkou působí silnice bočně na kola automobilu, což způsobí to, že automobil bude odkláněn do boku -- bude zatáčet.

V~běžných hodinách fyziky jsme si dostředivé zrychlení odvodili pouze s~pomocí geometrického zjednodušení.
V~rámci této práce bych chtěl tento postup nejprve zopakovat.
Pak bych na něj chtěl navázat a vylepšit jej pomocí vektorů a integrálního a diferenciálního počtu.

Dále bych chtěl řešení ověřit s~pomocí praktického experimentu.
Pokus bude spočívat v~roztáčení meřícího přístroje na otočné plošine.
Zařízení bude průběžně měřit úhlovou rychlost otáčení a zrychlení v~tečném a normálovém směru.
Tímto způsobem by mělo jít potvrdit závislosti zrychlení na úhlové rychlosti a na úhlovém zrychlení.
